%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Tecnologias}
\label{cap:tecnologias}
\section{Ruby on Rails}
\subsection{Ruby}
	\par A criação da linguagem Ruby data de 1995 no Japão por Yukihiro "Matz" Matsumoto sob forte influência de outras linguagens como Perl, SmallTalk, Eiffel, Ada e Lisp e tinha como objetivo equilibrar programação funcional, imperativa e orientação a objetos, segundo o próprio Matz: "Eu queria uma linguagem interpretada que fosse mais poderosa do que Perl e mais orientada as objetos do que Python2.".
\begin{itemize}
\item{Flexibilidade:}
	\par Ruby cresceu devido a sua grande flexibilidade sendo possível alterar, remover ou acrescentar partes da linguagem à vontade, imagine o seguinte exemplo: um usuário prefere utilizar a palavra plus ao invés do operador matemático(  +  ), ele poderia então adicionar esse método à classe natica do Ruby Numeric pois em ruby os operadores matemáticos são considerados açúcares sintáticos.
\\Exemplo:
\begin{lstlisting}[frame=single]
class Numeric
  		def plus(x)
    			self.+(x)
  		end
	end

	y = 5.plus 6
	# y agora é igual a 11
\end{lstlisting}
	

\item{Closures:}
	\par Em ruby o closures são chamadas de blocos e são funções que podem ser tratadas como uma variável, isso quer dizer que podem ser pasasdas como argumentos de métodos, serem atribuidas a outras variáveis, etc.
	\par As closures armazenam os valores das variávies que estavam no escopo quando a função foi denifida e são capazes de acessar tais variávies mesmo que sejam executadas em um escopo diferente.
\\
Exemplo:
\begin{lstlisting}[frame=single]
search_engines =
  %w[Google Yahoo MSN].map do |engine|
    "http://www." + engine.downcase + ".com"
  end
\end{lstlisting}
\item{Módulos:}
	\par Diferente de outras linguagens orientadas a objetos o Ruby suporta apenas herança simples de forma proposital porém existe o conceito de módulos que são coleções de métodos que podem ser adcionadas à uma classe por meio de um mixin.
	As classes podem fazer o mixin de um método e receber todos os métodos dele diretament.
Exemplo:
\begin{lstlisting}[frame=single]
class MyArray
  		include Enumerable
	end
\end{lstlisting}

\end{itemize}
\subsection{Rails}

\par David Heinemeier Hansson extraiu o Ruby on Rails do seu próprio trabalho realizado na empresa Basecamp e foi lançado de maneira open-source pela primeira vez em 2004, inicialmente ele estava desenvolvendo seu projeto utilizando PHP porém apesar de conseguir desenvolver de maneira bastante ágil a repetição de código 	
\par Rails é um framework web escrito em Ruby implementado seguindo o padrão mvc ( model-view-controller) totalmente server-side sendo considerado portanto um framework back-end provendo uma estruturas para banco de dados, web service e web pages além de encorajar padrões de engenharia de software já consagrados tais como: 
\begin{itemize}

\item {\textit{Convention over Configuration} (CoC):} 
	
	\par Apesar de algumas críticas por adicionar obscuridade pois não existe uma forma clara de verificar o comportamento esperado ruby adota alguns padrões de configuração visando padronizar o código e tirar do desenvoveldor a decisão de como usar o framework sem que isso tire sua flexibilidade. Por exemplo se existir um objeto chamado User então sua tabela por convenção se chamará users e correspondente controller será UsersController ( no plural) pois esse é padrão definido para o framework e de outra forma o seu controller ou database não estaria associado ao modelo User.

\item {\textit{Don't Repeat yourself} (DRY):} 
	
	\par Visando diminuir a repetição de informações de qualquer tipo de todas as formas. Em rails frequentemente ao utilizar o comportamento padrão vai parecer sem explicação já que sua implementação está escondida dentro do código do próprio Rails porém evitando que dessa forma o propgramador tenha que reescrever várias vezes um mesmo código para determinado comportamento.

\item { \textit{Active Record Pattern}:}
	\par O padrão Active Record sugere uma interface específica para acessar objetos em um banco de dados relacional contendo funções tais como INSERT, UPDATE, DELETE, etc.
	\par Uma tabela ou view será associada a uma classe então uma instância de objeto estará associada a uma única entrada na respectiva tabela.
	\par Em Rails a biblioteca ActiveRecord imeplementa o padrão ORM e além disso acrescenta herança e associações resolvendo dois problemas substanciais do padrão.
	\par ActiveRecord é o "model" padrão do compomente MVC porém é possível trocá-lo por outra implementação do framework Rails caso o desenvolvedor prefira.
\end{itemize}

	\par Em um sentido mais amplo Rails é mais que uma biblioteca de Software ou API: é um projeto central de uma vasta comunidade que produz plugins para facilitar e construir projetos complexos de web site. Foi graças a essa comunidade que compartilham ferramentas e contribuem para o projeto Rails criando bibliotecas open source ( chamads de Ruby Gems ou apenas Gems) que o o uso de rails tem crescidos de forma significante nos últimos anos ganhando fama entre startups devido a sua  facilidade e desevolvimento rápido que permite criar sistemas complexos e testar idéias rapidamente.

\section{Heroku}
TODO
\section{Travis CI}
TODO

\section{Google Analytics e Google Tag Manager}
TODO
\section{Painel de opiniões Populares - POP}
\par Com o intuito de definir o interesse do público alvo por meio de uma enquete colaborativa utilizamos o POP como sistema de votação devido a sua propriedade interativa na qual os usuários poderiam adicionar itens à enquete principal.
\par Desenvolvido por estudantes do próprio IME dentro da disciplina de Laboratório de Programação Extrema à pedido da INDX o POP é uma plataforma de pesquisa de opinião pública que possui o objetivo de realizar enquetes nas quais os próprios usuários possam interagir e criar novas opções com o intuti de medir quais são as prioridades de projetos para a região.
\par Foi permitida a utilização da plataforma implementada em uma instância separada com o nome de POP-TCC. para realização da enquete junto à comunidade USP para definir qual seria o tema do projeto.
\par Foi feita uma modificação no sistema POP original para o POP-TCC na qual os usuários só poderiam votar de maneira positiva nas enquete ao contrário do sistema original que permitia votos negativos e até ocultamento dos itens da enquete que fossem muito negativados pelos usuários.

